博士拆解生鐵鑊4大疑團！生鏽仲用唔用得？食到炭屎有無害？

博士拆解生鐵鑊4大疑團！生鏽仲用唔用得？食到炭屎有無害？

建立時間 (HKT): 1003 00:01

博士拆解生鐵鑊4大疑團！生鏽仲用唔用得？食到炭屎有無害？（足本版）：

如果你曾經用過生鐵鑊，不難發現它的顏色會隨年月變深，花痕漸漸佈滿表面，而且煮食過程中不時會有黑色「炭屎」浮現出來，吃下肚會對身體有害嗎？需要換新鑊嗎？請來人稱火博士的香港科技大學化學系講師Dr. Jason Chan為我們解答一下。

他指生鐵鑊由95％鐵和5％碳組成，這些物質都不含有毒成分，所以即使用鐵鑊鏟煮菜，甚至刮出花痕和微粒，對身體也無害，相反有機會䆁出更多對人體有益的鐵質呢。不過刮花後的生鐵鑊，表面凹凸不平，煮食時較容易黏底，以致容易燒燶食物，所以大家都應該盡量小心。

當你用生鐵鑊用了一段時間，會發現鑊的顏色會變得愈來愈深，其實因為加熱生鐵時，空氣中的氧氣和水很容易引起氧化，形成一種呈深黑色、藍黑色的物質－四氧化三鐵，這是一種氧化層，事實上它對人體沒有毒性，所以大家見到「黑鑊」也不用怕。

而煮菜期間，大家很容易會刮到一些黑點，俗稱「炭屎」，這些東西的真面目其實是因清潔不足而累積下來的食物殘渣，當鑊再度加熱時，食物殘渣就會焦化變成炭粒， 而另一個可能性是因為生鐵鑊的年資較長，所以氧化層會較厚，當大力炒菜時，氧化層就會有少許剝落，但按日常食用到的機會，這兩種物質對人體也是無害的。

如果生鐵鑊閒置太長時間，有機會因與水和氧氣接觸而生鏽，表面呈橙啡色，用來煮菜會影響味道。但我們不需要丟掉它，只要用酸性物質，如醋或檸檬酸，加熱後浸泡，就能去除鏽迹了。

採訪：黎芷縈
攝影：葉天榮 王瑋彤

相關文章：
【生鐵鑊最打得？原來都要養鑊！鋼絲刷洗生鐵鑊易藏垢】：

【生鐵鑊甩鏽冇咁怕 易潔鑊刮花或釋放有毒物質】：

更多 飲食男女 文章

相反有機會䆁出更多對人體有益的鐵質呢

磨吓啲鑊粉出嚟增加鐵質

我地怪錯左霆鋒
原來佢想增加鐵質食得更健康

但係乜後面詳細解釋嗰時有講食Fe3O4落肚就會有益身體咩

生鐵鑊係咪要開左鍋再用會更好

之前有慈善團體帶生鐵鑊畀大陸定唔知非洲人等佢地有多啲鐵質補充

係
上到油之後，唔應該用洗潔精大冼

我見過段文係講一舊魚形既鐵

相反有機會䆁出更多對人體有益的鐵質呢～

魚形的鐵
叫佢地煮食果時掉埋落去一齊煮，補充鐵質

細路仔年代生鐵鑊都係咁食啦

咪住先，不銹鋼算唔算架

越南呀哇

我

平時d粟米片咪又係加鐵粉

粟米片浸係水可以用磁鐵磁得郁